\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[danish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\begin{document}
\title{Faglig rapportering}
\author{David Tor Bonde}
\maketitle

I de forgangne måneder har jeg haft eksaminer, undervisning, flere eksaminer,
flere ``special topics'' og flere oplæg fra industrien. Og en enkelt samtale ved
Standard Life Investments. Mine første eksaminer her ovre gav mig noget af en
overraskelse. Jeg har derhjemmefra været vandt til at have mange mundtlige og få
skriftlige eksaminer. Til de skriftlige eksaminer jeg har haft, har jeg altid
måtte bringe alt hvad jeg kunne bære af bøger og noter. Til gengæld
har det også altid været forventet, at man som studerende kunne løse opgaver man
ikke havde set før, til en eksamen. Det viste sig at metoden var noget
anderledes her ovre.

Jeg fik derfor en mild forskrækkelse da det gik op for mig, at jeg ikke måtte
medbringe hverken bøger eller noter, eller nogen som helst anden form for
hjælpemidler, til eksamen. Pludselig stod jeg overfor at skulle huske det hele
-- hvert et resultat og hver en definition. Jeg plejer at leve efter, at hvad man
ikke har i hovedet må man have i bøgerne. Den gik ikke længere. Efter at have
prøvet det et par gange, må jeg erkende at problemet ikke er så stort endda. Til
min eksamen  i Discrete-Time Finance viste det sig endda, at hvad man ikke har i
hovedet, kan man nøjes med at have i løsningerne til tidligere
eksamenssæt. Samtlige opgaver i eksamenssættet var nemlig direkte afskrivninger
af tidligere eksamensopgaver. Det kunne man naturligvis se som en fordel, men man
kunne samtidig også ærgre sig endnu mere end ellers, hvis der var en opgave man
ikke kunne huske hvordan skulle løses.

Hvorom alting var, gik jeg videre til runde to. Som nævnt indvolverede det som i
semester 1 to special topics: en længere opgave og et oplæg. I sidste semester
var fokus på relativt nye emner inden for viften financial mathematics. I
semester 2 var fokus i stedet på industrien. Til at præsentere opgaverne havde
vi derfor besøg af folk fra blandt andet Moody's, Hymans Robertson og Royal Bank
of Scotland til at fortælle om hvor de bruger de værktøjer vi får gennem vores
uddannelse. Ud fra disse oplæg skulle vi vælge to opgaver vi ville løse.< Jeg
valgte at skrive min opgave om ``liability valuation'' ved Moody's og holde et
oplæg om ``retail credit risk'' ved Royal Bank of Scotland.

Opgaven om liability valuation bestod i høj grad i at finde rundt i det software
vi indledningsvist var blevet introduceret til af nogle medarbejdere fra
Moody's, nemlig deres Economic Scenario Generator (ESG). Formålet med ESG er at
simulere tusindvis af mulige stier for diverse økonomiske variable og udbytter
på valgte aktiver, hvilket mestendels bliver brugt til risiko analyser eller
prisfastsættelser. Dette foregår ved at køre flere Monte Carlo simuleringer af
økonomiske scenarier der baserer sig på adskillige indviklede modeller, der alle
skal vælges, tilpasses, parametriseres, kalibreres og nogle gange endda
forstås. Først derefter kommer det egentlige arbejde, som i mit tilfælde bestod
i at prisfastsætte et produkt for et hypotetisk forsikringsselskab. Som det så
ofte er tilfældet med den slags, var det utroligt stressende i situationen, men
mindst lige så spændende at have gjort, når man ser tilbage på det. Specielt
satte jeg pris på at have fået mulighed for at bruge et stykke software, som
faktisk bruges i den virkelige verden også.

I mit oplæg om retail credit risk var fokus på at analysere et såkaldt
\emph{scorecard}, der groft sagt skal hjælpe bankfolk med at vende tomlen op
eller ned til kunder som eksempelvis mig selv. Ideen bag et scorecard er at
udvælge parametre for hver (potentiel) kunde, der skal hjælpe til med at
indikere hvorvidt kunden vil kunne betale et eventuelt lån af, eller ej. Disse
parametre kan eksempelvis være indtægt, hvor længe kunden har boet på sin
nuværende adresse og så videre. Udfaldsrummet for disse parametre inddeles i to
eller flere grupper, og efterfølgende laves en regression på parametrene mod
sandsynligheden for misligeholdelse af lån over historisk data, for at finde
hvilken \emph{score} hver gruppe skal give kunden. Slutteligt fastsættes en
grænse for hvilken score en kunde skal have, for at kunne accepteres. Når det
derefter skal vurderes ud fra dette scorecard hvorvidt en kunde skal accepteres
eller ej, lægges kundens score for hver parameter sammen, og spørgsmålet
besvares på baggrund af om den samlede score er over eller under skæregrænsen.

Det er klart at ovenstående næppe er den fulde historie. Det er desuden
åbenlyst, at der bliver lagt meget arbejde i at lave et scorecard, f.eks. for at
finde den grænse der accepterer flest ``gode'' kunder og afviser flest
``dårlige'', hvilket var en af de ting, jeg beskæftede mig med i opgaven. Men
alt andet lige, kan jeg stadig blive overrasket over hvor algoritmisk den slags
beslutninger bliver taget.
\end{document}
